<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving
and Interchange DTD v1.2 20190208//EN" "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
  <front>
    <article-meta>
      <title-group>
        <article-title>Uma conversa filosófica sobre seções de
Levy</article-title>
        <subtitle>Generalizações do TLC</subtitle>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author" corresp="yes">
          <contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0002-8107-6458</contrib-id>
          <name>
            <surname>Musso</surname>
            <given-names>Carolina</given-names>
          </name>
          <string-name>Carolina Musso</string-name>
          <email>cmusso86@gmail.com</email>
          <role>Mestranda PPGEST</role>
          <xref ref-type="aff" rid="aff-1">a</xref>
          <xref ref-type="corresp" rid="cor-1">*</xref>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff-1">
        <institution-wrap>
          <institution>Universidade de Brasília</institution>
        </institution-wrap>
      </aff>
      <author-notes>
        <corresp id="cor-1">cmusso86@gmail.com</corresp>
      </author-notes>
      <history/>
      <abstract>
Este trabalho revisita o Teorema Central do Limite (TCL) sob a ótica da
complexidade, explorando suas generalizações em contextos de
heterogeneidade, intermitência e caudas pesadas. Partimos da constatação
de que a média aritmética e a normalidade perdem protagonismo
estatístico em séries empíricas complexas, como as financeiras,
ambientais ou fisiológicas. Discutimos o papel das distribuições
estáveis, dos modelos multifractais (como o MMAR), do tempo estocástico
e das cópulas na reconstrução da dependência e da agregação. O foco
recai sobre o teorema das seções de Lévy, que propõe reordenar as
observações por variância acumulada, oferecendo uma nova métrica de soma
adaptativa. Demonstramos como essa abordagem supera limitações do TCL
clássico, revelando a estrutura essencial dos dados e promovendo
interpretações robustas em ambientes de alta volatilidade. Concluímos
com implicações epistemológicas e sugestões para futuras pesquisas
estatísticas em contextos reais dominados por extremos.
</abstract>
      <kwd-group kwd-group-type="author">
        <kwd>Séries temporais</kwd>
        <kwd>Teorema do Limite Central</kwd>
        <kwd>Seções de Levy</kwd>
      </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec id="introdução">
      <title>1 Introdução</title>
      <p>Séries temporais financeiras frequentemente apresentam propriedades
  estatísticas que violam os pressupostos clássicos do Teorema Central
  do Limite (TCL), como a presença de autocorrelações,
  heterocedasticidade e distribuições com caudas pesadas. Tais
  características dificultam a aplicação direta de métodos baseados em
  somas de variáveis independentes e identicamente distribuídas. Para
  lidar com esse cenário, foi proposto o uso do <bold>teorema das seções
  de Lévy</bold>, uma generalização do TCL que busca restaurar a
  gaussianidade mesmo quando os dados apresentam forte dependência
  temporal e variância local variável.</p>
      <p>O conceito de <bold>seções de Lévy</bold> surge como uma construção
  teórica na qual se particiona uma sequência de variáveis aleatórias em
  blocos cujas variâncias condicionais acumuladas são controladas por um
  parâmetro positivo <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\tau]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>τ</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>.
  Em vez de somar variáveis ao longo de janelas de tempo fixas, como no
  TCL tradicional, a soma é feita ao longo de subsequências cuja
  variância total atinge um limiar pré-estabelecido. Assim, cada “seção”
  representa um subconjunto de trajetória estatisticamente homogêneo em
  termos de volatilidade local.</p>
      <p>Essa ideia foi inicialmente motivada por observações empíricas em
  séries financeiras reais, onde a convergência à normalidade ocorre de
  forma extremamente lenta — um fenômeno conhecido como <bold>ultraslow
  convergence</bold>. Trabalhos anteriores atribuíram essa lentidão à
  presença de autocorrelações lineares e não-lineares, propondo
  abordagens como os processos quasi-α-estáveis. No entanto, as seções
  de Lévy oferecem um passo adiante: ao reparametrizar a soma com base
  na variância acumulada, é possível obter convergência mais rápida à
  distribuição normal, mesmo em contextos de forte dependência
  estocástica.</p>
      <p>Diversos estudos empíricos demonstraram que o uso de seções de Lévy
  permite melhor estabilização de momentos estatísticos, como curtose e
  assimetria, além de preservar as propriedades multifractais dos sinais
  originais. Isso é particularmente útil para modelagem de ativos
  financeiros, onde estratégias baseadas em tempo aleatório (induzido
  pelas seções) se mostraram mais eficientes em termos de risco e
  retorno, quando comparadas a abordagens tradicionais baseadas em
  intervalos fixos.</p>
      <p>Em sua formulação teórica, o <bold>teorema das seções de
  Lévy</bold> estabelece que, sob hipóteses de médias condicionais nulas
  e controle da variância acumulada, a soma padronizada das variáveis
  pertencentes a uma seção de nível <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\tau]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>τ</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
  converge em distribuição para uma normal padrão. Isso implica que:</p>
      <p>
        <disp-formula>
          <alternatives>
            <tex-math><![CDATA[
  \frac{S_\tau}{\sqrt{\tau}} \xrightarrow{D} \mathcal{N}(0, 1)
  ]]></tex-math>
            <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
              <mml:mrow>
                <mml:mfrac>
                  <mml:msub>
                    <mml:mi>S</mml:mi>
                    <mml:mi>τ</mml:mi>
                  </mml:msub>
                  <mml:msqrt>
                    <mml:mi>τ</mml:mi>
                  </mml:msqrt>
                </mml:mfrac>
                <mml:mover>
                  <mml:mo>→</mml:mo>
                  <mml:mi>D</mml:mi>
                </mml:mover>
                <mml:mi>𝒩</mml:mi>
                <mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                  <mml:mn>0</mml:mn>
                  <mml:mo>,</mml:mo>
                  <mml:mn>1</mml:mn>
                  <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                </mml:mrow>
              </mml:mrow>
            </mml:math>
          </alternatives>
        </disp-formula>
      </p>
      <p>mesmo quando as variáveis originais não são independentes.
  Trata-se, portanto, de uma <bold>generalização do Teorema Central do
  Limite</bold>, pois estende sua validade para cadeias de variáveis
  dependentes e com estrutura heterocedástica, desde que o somatório
  seja reorganizado em seções com variância acumulada controlada. Essa
  reinterpretação permite o uso de técnicas assintóticas em contextos
  anteriormente considerados fora do escopo do TCL clássico, ampliando
  significativamente seu alcance teórico e aplicado.</p>
      <p>A teoria das probabilidades, em sua formulação clássica, tende a
  tratar a variabilidade dos fenômenos como algo suavizável pela
  repetição. O Teorema Central do Limite (TCL) cristaliza essa visão:
  independentemente da distribuição original, a média de muitas
  observações tende a uma distribuição normal. Contudo, esse resultado
  depende de condições específicas — como independência, variância
  finita e ausência de estrutura em escala — que raramente se verificam
  em sistemas complexos.</p>
      <p>Com o avanço da modelagem estatística de fenômenos empíricos —
  especialmente séries temporais financeiras, geofísicas e fisiológicas
  — tornou-se evidente que há regimes estatísticos em que o TCL falha
  dramaticamente. São casos em que a média não é bem definida, a
  variância diverge, e eventos extremos dominam o comportamento
  agregado. Esses sistemas parecem “atraídos” não pela normalidade, mas
  por distribuições estáveis de cauda pesada, como as distribuições de
  Lévy, Pareto, Cauchy, entre outras. Como afirmou Mandelbrot, essas
  distribuições representam um segundo grande ponto de atração
  estatística — um “buraco negro” alternativo à normalidade.</p>
      <p>Esse panorama é coerente com a ideia de que há dois regimes
  universais de agregação estatística: um regido pela normalidade (via
  TCL), e outro por distribuições estáveis — ambos dotados de
  propriedades de invariância de escala. A escolha entre um regime ou
  outro não é apenas técnica, mas epistemológica: trata-se de como
  representamos a incerteza no mundo. Essa visão ganha contornos mais
  filosóficos em autores como Nassim Taleb, para quem o foco nos modelos
  gaussianos ignora as “caudas” onde vivem os riscos mais
  catastróficos.</p>
      <p>Nesse contexto, os modelos multifractais e as seções de Lévy surgem
  como tentativas modernas de reconectar as ferramentas clássicas da
  estatística com a complexidade dos dados reais. Ambas as abordagens
  rejeitam a uniformidade de escalas e propõem modelos onde a própria
  noção de tempo é deformada, tornando possível a recuperação de
  propriedades gaussianas locais, sem apagar as estruturas de
  intermitência e os eventos raros que caracterizam as caudas pesadas.
  As seções de Lévy, em especial, permitem aplicar uma versão
  generalizada do TCL a sequências heterogêneas, através da organização
  dos dados por blocos de variância acumulada constante, o que preserva
  as estruturas multifractais e melhora a estabilidade estatística das
  inferências.</p>
      <p>Perfeito — isso enriquece ainda mais sua análise, pois traz:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p><bold>Copulas</bold>: para entender <italic>dependência além da
      correlação linear</italic>, crucial quando se estuda caudas e
      comportamento conjunto extremo.</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><bold>Condições de Lyapunov (e Lindeberg)</bold>: como
      generalizações modernas do TCL que permitem ir além da iid e
      assumem maior controle sobre momentos — criando uma ponte entre o
      TCL clássico e os casos onde ele falha.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>A seguir, proponho uma <bold>versão expandida da Seção 1</bold>,
  incluindo esses elementos com precisão conceitual e fluidez
  narrativa.</p>
    </sec>
    <sec id="do-teorema-central-ao-caos-estatístico-dois-pontos-de-atração">
      <title>2 1. Do Teorema Central ao Caos Estatístico: Dois Pontos de
  Atração</title>
      <p>O Teorema Central do Limite (TCL) é frequentemente apresentado como
  um dos pilares da estatística. Ele afirma que, sob certas condições —
  como independência entre observações, variância finita e ausência de
  autocorrelação estrutural —, a média de um número suficientemente
  grande de variáveis aleatórias converge em distribuição para uma
  normal. Essa convergência à normalidade explica a ampla aplicação de
  modelos gaussianos em diferentes domínios da ciência e engenharia.</p>
      <p>Contudo, à medida que a estatística moderna se depara com sistemas
  complexos — como mercados financeiros, redes climáticas, dados
  biomédicos e tráfego em redes — torna-se claro que tais condições são
  frequentemente violadas. As séries temporais empíricas nesses
  contextos revelam <bold>caudas pesadas</bold>, <bold>volatilidade
  intermitente</bold>, <bold>dependência de longo alcance</bold> e
  <bold>estruturas de correlação não lineares</bold>, dificultando a
  aplicação direta do TCL clássico.</p>
      <p>Foi Benoît Mandelbrot quem, nas décadas de 1960 e 1990, propôs uma
  reavaliação dessa centralidade da normal. Em seus trabalhos sobre
  preços especulativos e, mais tarde, em <italic>Fractals and Scaling in
  Finance</italic>, ele argumentou que a normalidade não é o único ponto
  de atração estatístico possível. Há uma família mais ampla de
  <bold>distribuições estáveis</bold> — as chamadas
  <bold>α-estáveis</bold> — que permanecem invariantes sob soma, mesmo
  com variâncias infinitas. A normal é um caso particular com
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha = 2]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>;
  para <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha < 2]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  emergem distribuições como a de Lévy e Cauchy, mais apropriadas para
  dados com flutuações extremas. Assim, Mandelbrot introduziu a ideia de
  que <bold>as distribuições estáveis de cauda pesada constituem um
  segundo regime assintótico universal</bold>, ao lado da normal.</p>
      <p>Essa ideia é formalizada matematicamente nas <bold>generalizações
  do TCL</bold>, como as condições de <bold>Lyapunov</bold> e
  <bold>Lindeberg</bold>, que estendem a aplicabilidade do teorema para
  variáveis não identicamente distribuídas. Essas condições fornecem
  critérios técnicos — baseados em momentos ou na contribuição relativa
  de observações individuais — para garantir a convergência à
  normalidade, mesmo em contextos menos restritivos. Em especial, a
  condição de Lyapunov, que exige que os momentos de ordem superior de
  cada termo da soma decaiam suficientemente rápido, abre espaço para
  análises onde a homogeneidade (iid) não é assumida. Ainda assim, tais
  condições <bold>requerem momentos finitos</bold>, e não se aplicam ao
  domínio das distribuições estáveis propriamente ditas.</p>
      <p>Outro aspecto crucial que desafia o TCL clássico é a
  <bold>estrutura de dependência entre variáveis</bold>. Enquanto o TCL
  tradicional lida bem com independência, muitas séries empíricas exibem
  <bold>dependência não linear e assimétrica</bold>, especialmente em
  eventos extremos. Para capturar essas relações, entra em cena o
  formalismo das <bold>cópulas</bold> — funções que descrevem a
  dependência entre marginais de forma separada da forma das
  distribuições marginais. Cópulas possibilitam modelar a
  <bold>dependência nas caudas</bold>, distinguindo entre coocorrências
  de eventos extremos superiores ou inferiores, o que é fundamental para
  entender fenômenos como crises financeiras, picos de demanda ou
  colapsos de sistemas interdependentes.</p>
      <p>O uso de cópulas em combinação com distribuições estáveis ou
  multifractais permite capturar não apenas o comportamento marginal,
  mas também <bold>a geometria da dependência multivariada</bold> — algo
  que modelos baseados em correlação linear não conseguem fazer. Essa
  abordagem se alinha às críticas feitas por autores como Nassim Taleb,
  para quem o verdadeiro risco está nas zonas negligenciadas pelas
  aproximações gaussianas. Em <italic>O Cisne Negro</italic>, Taleb
  argumenta que o mundo real é dominado por eventos raros de alto
  impacto — que escapam à estatística convencional — e que assumir
  normalidade é ignorar a topografia real do risco.</p>
      <p>Reconhecer essa coexistência de regimes estatísticos — normal e
  estável —, e o papel da dependência estrutural e da heterogeneidade
  dos momentos, é essencial para avançar na modelagem de sistemas
  complexos. Ferramentas como os <bold>modelos multifractais</bold>, as
  <bold>seções de Lévy</bold>, e as <bold>cópulas para dependência
  extrema</bold> não apenas ampliam o escopo do TCL, mas oferecem uma
  releitura mais realista da variabilidade do mundo, capaz de capturar
  tanto o ordinário quanto o extraordinário.</p>
    </sec>
    <sec id="distribuições-estáveis-e-o-mundo-das-caudas-pesadas">
      <title>3 2. Distribuições Estáveis e o Mundo das Caudas
  Pesadas</title>
      <p>Distribuições estáveis formam uma classe de distribuições contínuas
  que generalizam a distribuição normal. Elas são definidas por uma
  propriedade essencial: <bold>a estabilidade sob soma de variáveis
  aleatórias independentemente distribuídas</bold>. Em outras palavras,
  se <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[X_1, X_2, \dots, X_n]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>n</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  são variáveis independentes com a mesma distribuição estável, então
  sua soma (devidamente reescalada e recentrada) seguirá uma
  distribuição da mesma família. Essa propriedade faz com que as
  distribuições estáveis sejam <bold>candidatas naturais aos limites
  assintóticos</bold> em teoremas do tipo central — mesmo quando as
  condições do Teorema Central do Limite clássico não são atendidas.</p>
      <p>Formalmente, uma variável aleatória <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[X]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>X</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
  segue uma <bold>distribuição estável</bold>
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[S(\alpha, \beta, \gamma, \delta)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>S</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>β</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>γ</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>δ</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  se sua função característica é dada por:</p>
      <p>
        <disp-formula>
          <alternatives>
            <tex-math><![CDATA[
  \phi_X(t) = 
  \begin{cases}
  \exp\left\{ -\gamma^\alpha |t|^\alpha \left[1 + i \beta \, \text{sign}(t) \, \tan\left(\frac{\pi \alpha}{2}\right)\right] + i\delta t \right\}, & \text{se } \alpha \neq 1 \\
  \exp\left\{ -\gamma |t| \left[1 + i \beta \frac{2}{\pi} \, \text{sign}(t) \, \ln|t|\right] + i\delta t \right\}, & \text{se } \alpha = 1
  \end{cases}
  ]]></tex-math>
            <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
              <mml:mrow>
                <mml:msub>
                  <mml:mi>ϕ</mml:mi>
                  <mml:mi>X</mml:mi>
                </mml:msub>
                <mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                  <mml:mi>t</mml:mi>
                  <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                </mml:mrow>
                <mml:mo>=</mml:mo>
                <mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="prefix">{</mml:mo>
                  <mml:mtable>
                    <mml:mtr>
                      <mml:mtd columnalign="left" style="text-align: left">
                        <mml:mo>exp</mml:mo>
                        <mml:mrow>
                          <mml:mo stretchy="true" form="prefix">{</mml:mo>
                          <mml:mo>−</mml:mo>
                          <mml:msup>
                            <mml:mi>γ</mml:mi>
                            <mml:mi>α</mml:mi>
                          </mml:msup>
                          <mml:msup>
                            <mml:mrow>
                              <mml:mo stretchy="true" form="prefix">|</mml:mo>
                              <mml:mi>t</mml:mi>
                              <mml:mo stretchy="true" form="postfix">|</mml:mo>
                            </mml:mrow>
                            <mml:mi>α</mml:mi>
                          </mml:msup>
                          <mml:mrow>
                            <mml:mo stretchy="true" form="prefix">[</mml:mo>
                            <mml:mn>1</mml:mn>
                            <mml:mo>+</mml:mo>
                            <mml:mi>i</mml:mi>
                            <mml:mi>β</mml:mi>
                            <mml:mspace width="0.167em"/>
                            <mml:mtext mathvariant="normal">sign</mml:mtext>
                            <mml:mrow>
                              <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                              <mml:mi>t</mml:mi>
                              <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                            </mml:mrow>
                            <mml:mspace width="0.167em"/>
                            <mml:mo>tan</mml:mo>
                            <mml:mrow>
                              <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                              <mml:mfrac>
                                <mml:mrow>
                                  <mml:mi>π</mml:mi>
                                  <mml:mi>α</mml:mi>
                                </mml:mrow>
                                <mml:mn>2</mml:mn>
                              </mml:mfrac>
                              <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                            </mml:mrow>
                            <mml:mo stretchy="true" form="postfix">]</mml:mo>
                          </mml:mrow>
                          <mml:mo>+</mml:mo>
                          <mml:mi>i</mml:mi>
                          <mml:mi>δ</mml:mi>
                          <mml:mi>t</mml:mi>
                          <mml:mo stretchy="true" form="postfix">}</mml:mo>
                        </mml:mrow>
                        <mml:mo>,</mml:mo>
                      </mml:mtd>
                      <mml:mtd columnalign="left" style="text-align: left">
                        <mml:mrow>
                          <mml:mtext mathvariant="normal">se </mml:mtext>
                          <mml:mspace width="0.333em"/>
                        </mml:mrow>
                        <mml:mi>α</mml:mi>
                        <mml:mo>≠</mml:mo>
                        <mml:mn>1</mml:mn>
                      </mml:mtd>
                    </mml:mtr>
                    <mml:mtr>
                      <mml:mtd columnalign="left" style="text-align: left">
                        <mml:mo>exp</mml:mo>
                        <mml:mrow>
                          <mml:mo stretchy="true" form="prefix">{</mml:mo>
                          <mml:mo>−</mml:mo>
                          <mml:mi>γ</mml:mi>
                          <mml:mrow>
                            <mml:mo stretchy="true" form="prefix">|</mml:mo>
                            <mml:mi>t</mml:mi>
                            <mml:mo stretchy="true" form="postfix">|</mml:mo>
                          </mml:mrow>
                          <mml:mrow>
                            <mml:mo stretchy="true" form="prefix">[</mml:mo>
                            <mml:mn>1</mml:mn>
                            <mml:mo>+</mml:mo>
                            <mml:mi>i</mml:mi>
                            <mml:mi>β</mml:mi>
                            <mml:mfrac>
                              <mml:mn>2</mml:mn>
                              <mml:mi>π</mml:mi>
                            </mml:mfrac>
                            <mml:mspace width="0.167em"/>
                            <mml:mtext mathvariant="normal">sign</mml:mtext>
                            <mml:mrow>
                              <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                              <mml:mi>t</mml:mi>
                              <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                            </mml:mrow>
                            <mml:mspace width="0.167em"/>
                            <mml:mo>ln</mml:mo>
                            <mml:mrow>
                              <mml:mo stretchy="true" form="prefix">|</mml:mo>
                              <mml:mi>t</mml:mi>
                              <mml:mo stretchy="true" form="postfix">|</mml:mo>
                            </mml:mrow>
                            <mml:mo stretchy="true" form="postfix">]</mml:mo>
                          </mml:mrow>
                          <mml:mo>+</mml:mo>
                          <mml:mi>i</mml:mi>
                          <mml:mi>δ</mml:mi>
                          <mml:mi>t</mml:mi>
                          <mml:mo stretchy="true" form="postfix">}</mml:mo>
                        </mml:mrow>
                        <mml:mo>,</mml:mo>
                      </mml:mtd>
                      <mml:mtd columnalign="left" style="text-align: left">
                        <mml:mrow>
                          <mml:mtext mathvariant="normal">se </mml:mtext>
                          <mml:mspace width="0.333em"/>
                        </mml:mrow>
                        <mml:mi>α</mml:mi>
                        <mml:mo>=</mml:mo>
                        <mml:mn>1</mml:mn>
                      </mml:mtd>
                    </mml:mtr>
                  </mml:mtable>
                </mml:mrow>
              </mml:mrow>
            </mml:math>
          </alternatives>
        </disp-formula>
      </p>
      <p>onde:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p><inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha \in (0, 2]]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>∈</mml:mo><mml:mo stretchy="false" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>0</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn><mml:mo stretchy="false" form="postfix">]</mml:mo></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      é o <bold>índice de estabilidade</bold> (ou parâmetro de
      cauda),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\beta \in [-1,1]]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>β</mml:mi><mml:mo>∈</mml:mo><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">[</mml:mo><mml:mo>−</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">]</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      é o parâmetro de <bold>simetria</bold>,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\gamma > 0]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>γ</mml:mi><mml:mo>&gt;</mml:mo><mml:mn>0</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      é o <bold>parâmetro de escala</bold>,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\delta \in \mathbb{R}]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>δ</mml:mi><mml:mo>∈</mml:mo><mml:mi>ℝ</mml:mi></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
      é o <bold>parâmetro de localização</bold>.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Quando <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha = 2]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  obtemos a distribuição normal <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\mathcal{N}(\delta, 2\gamma^2)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>𝒩</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>δ</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn><mml:msup><mml:mi>γ</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msup><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  e quando <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha = 1]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  e <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\beta = 0]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>β</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>0</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  obtemos a <bold>Cauchy</bold>. Para <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha < 2]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  a variância da distribuição é infinita; para
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha < 1]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>&lt;</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  a média também deixa de existir. Essas distribuições, portanto, rompem
  com os pilares do TCL clássico, e exigem um enquadramento assintótico
  mais flexível — o que é oferecido pelo chamado <bold>Teorema Central
  Generalizado</bold>.</p>
      <p>Esse teorema afirma que, se temos uma sequência de variáveis iid
  com caudas pesadas que obedecem a uma <bold>lei de potência</bold> com
  expoente <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha \in (0,2)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo>∈</mml:mo><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>0</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>2</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  então a soma adequadamente normalizada dessa sequência <bold>converge
  em distribuição para uma distribuição estável de parâmetro
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>α</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula></bold>,
  e não para a normal. Isso mostra que, longe de serem meras
  curiosidades teóricas, as distribuições estáveis são <bold>os
  verdadeiros limites assintóticos de processos dominados por grandes
  flutuações</bold> — e, portanto, mais adequados para modelar fenômenos
  como:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p>retornos financeiros com volatilidade explosiva,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>cargas de tráfego em redes de computadores,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>tremores de terra,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>tempo entre transações de alta frequência,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>ou picos de sinais biomédicos.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Além disso, o parâmetro <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>α</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
  tem uma interpretação direta: ele governa <bold>a espessura das
  caudas</bold> da distribuição. Quanto menor o valor de
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\alpha]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>α</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  <bold>mais pesadas</bold> são as caudas, ou seja, maior a
  probabilidade de ocorrência de valores extremos. Essa característica
  está no centro do debate contemporâneo sobre <bold>eventos raros e
  riscos extremos</bold>, em que os modelos gaussianos falham justamente
  por subestimar a frequência e o impacto desses eventos.</p>
      <p>No entanto, trabalhar com distribuições estáveis traz desafios
  significativos. Como muitas vezes não possuem densidade fechada ou
  momentos finitos, as ferramentas estatísticas convencionais — como
  média, desvio padrão ou testes baseados em momentos — se tornam
  inadequadas ou enganosas. Isso exigiu o desenvolvimento de novas
  abordagens, como o uso de <bold>quantis</bold>, <bold>estimadores
  robustos</bold>, <bold>funções características</bold> e <bold>métodos
  de simulação</bold>, além da integração com técnicas como
  <bold>cópulas</bold> para modelagem da dependência multivariada em
  ambientes de caudas pesadas.</p>
      <p>Como discutido na seção anterior, Mandelbrot foi um dos primeiros a
  identificar esse descompasso entre teoria e prática na modelagem
  estatística, propondo que as distribuições estáveis fossem adotadas
  como nova base de análise para sistemas complexos. Esse paradigma não
  apenas fornece uma nova lente para enxergar a variabilidade empírica,
  como também prepara o terreno para abordagens mais sofisticadas — como
  os <bold>modelos multifractais</bold> e as <bold>seções de Lévy</bold>
  — que buscam reconciliar a complexidade das flutuações reais com
  estruturas matemáticas interpretáveis.</p>
    </sec>
    <sec id="multifractalidade-tempo-estocástico-e-o-modelo-mmar">
      <title>4 3. Multifractalidade, Tempo Estocástico e o Modelo
  MMAR</title>
      <p>Conforme vimos, as distribuições estáveis explicam a presença de
  caudas pesadas em sistemas reais e expandem os limites do Teorema
  Central do Limite (TCL). No entanto, elas ainda assumem certa
  homogeneidade estatística — a distribuição permanece a mesma ao longo
  do tempo. Em muitos contextos empíricos, esse não é o caso: a
  <bold>intensidade das flutuações varia em diferentes escalas</bold>,
  com períodos calmos alternando com episódios de alta turbulência. Esse
  comportamento intermitente e autocorrelacionado em múltiplas escalas é
  característico de um fenômeno chamado
  <bold>multifractalidade</bold>.</p>
      <p>A multifractalidade estende a ideia de um fractal — um objeto com
  estrutura auto-semelhante — para o domínio estatístico. Em vez de uma
  única lei de escala, como ocorre em fractais monofractais (por
  exemplo, o passeio aleatório padrão), sistemas multifractais exibem
  <bold>uma multiplicidade de leis de escala locais</bold>, cada uma
  associada a um subconjunto do tempo ou do espaço. Essa estrutura é
  quantificada por espectros multifractais, como o espectro de
  singularidades <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[f(\alpha)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>f</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>α</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  que descreve a distribuição das excentricidades locais de
  regularidade.</p>
      <p>Mandelbrot, Calvet e Fisher propuseram uma modelagem estatística
  que incorpora essa complexidade: o <bold>MMAR (Multifractal Model of
  Asset Returns)</bold>. Nesse modelo, os retornos de um ativo
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[X(t)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  são representados como um <bold>movimento browniano fracionário
  subordinado</bold> por um <bold>tempo multifractal</bold>
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\theta(t)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  isto é:</p>
      <p>
        <disp-formula>
          <alternatives>
            <tex-math><![CDATA[
  X(t) = B_H(\theta(t)),
  ]]></tex-math>
            <mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
              <mml:mrow>
                <mml:mi>X</mml:mi>
                <mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                  <mml:mi>t</mml:mi>
                  <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                </mml:mrow>
                <mml:mo>=</mml:mo>
                <mml:msub>
                  <mml:mi>B</mml:mi>
                  <mml:mi>H</mml:mi>
                </mml:msub>
                <mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                  <mml:mi>θ</mml:mi>
                  <mml:mrow>
                    <mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo>
                    <mml:mi>t</mml:mi>
                    <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                  </mml:mrow>
                  <mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo>
                </mml:mrow>
                <mml:mo>,</mml:mo>
              </mml:mrow>
            </mml:math>
          </alternatives>
        </disp-formula>
      </p>
      <p>onde <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[B_H]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:msub><mml:mi>B</mml:mi><mml:mi>H</mml:mi></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
  é um movimento browniano com dependência temporal (via parâmetro de
  Hurst <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[H]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>H</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>),
  e <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\theta(t)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mi>θ</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>t</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  é uma função de tempo estocástico construída a partir de cascatas
  multiplicativas. Essa subordinação permite que a variabilidade da
  série seja não apenas aleatória, mas também <bold>multiescala</bold> —
  capturando a alternância entre calmaria e explosão de
  volatilidade.</p>
      <p>Embora o MMAR tenha sido originalmente desenvolvido para séries
  financeiras, suas ideias têm aplicações muito mais amplas. Fenômenos
  com <bold>estrutura intermitente e multiescala</bold> aparecem em
  várias áreas:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p><bold>Hidrologia</bold>: séries de vazão de rios e chuvas
      apresentam picos abruptos alternando com longos períodos de
      estabilidade. A multifractalidade ajuda a modelar a distribuição
      de eventos extremos e a variabilidade em diferentes escalas
      temporais.</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><bold>Tráfego de internet e telecomunicações</bold>: o fluxo de
      pacotes em redes digitais mostra comportamento “burst-like”, com
      rajadas de atividade intensas separadas por períodos de baixa
      demanda. Modelos multifractais foram aplicados para simular e
      prever congestionamentos de rede.</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><bold>Geofísica e sismologia</bold>: a liberação de energia em
      terremotos ocorre em padrões multifractais, com tremores menores
      acumulando tensão e eventos catastróficos concentrando energia em
      pontos singulares da crosta.</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p><bold>Fisiologia</bold>: séries de intervalos RR (batimentos
      cardíacos) ou de variação da frequência respiratória apresentam
      flutuações intermitentes de diferentes intensidades. O estudo
      multifractal tem sido útil para entender a complexidade do
      controle autonômico e diferenças entre estados patológicos e
      saudáveis.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>A chave conceitual do MMAR é a introdução de um <bold>tempo
  multifractal</bold>, que deforma o tempo cronológico e o substitui por
  uma métrica irregular, onde o tempo “passa mais rápido” em regiões
  turbulentas e “mais devagar” em regiões calmas. Essa deformação
  temporal remete diretamente à ideia de <bold>seções de Lévy</bold>,
  que também reparam a estrutura de agregação clássica para respeitar a
  heterogeneidade estatística local. Ambas as abordagens têm em comum a
  noção de que <bold>não é suficiente observar a soma dos dados: é
  necessário respeitar sua geometria estatística interna.</bold></p>
      <p>Em termos práticos, o MMAR fornece uma estrutura que
  <bold>generaliza o TCL dentro de um universo multifractal</bold>: ao
  invés de supor variabilidade homogênea e usar a média como estatística
  central, ele admite uma multiplicidade de escalas, cada uma
  contribuindo de modo distinto para a estrutura agregada. Isso abre
  caminho para novos métodos de previsão, avaliação de risco e análise
  estatística robusta, tanto em finanças quanto em sistemas naturais e
  tecnológicos.</p>
    </sec>
    <sec id="seções-de-lévy-uma-releitura-do-tcl-em-ambientes-hostis">
      <title>5 4. Seções de Lévy — Uma Releitura do TCL em Ambientes
  Hostis</title>
      <p>O Teorema Central do Limite tradicional presume que cada termo da
  soma contribui de maneira “regular” para o todo: as variáveis são iid
  (ou, no máximo, obedecem a condições como as de Lyapunov ou Lindeberg)
  e, portanto, a agregação preserva simetria, variância finita e
  crescimento previsível. No entanto, esse cenário entra em colapso
  diante de <bold>séries com heterogeneidade intensa</bold>, nas quais
  alguns termos possuem variâncias significativamente maiores que outros
  — ou flutuações intermitentes e imprevisíveis ao longo do tempo.</p>
      <p>Para lidar com essas situações, Figueiredo, Gleria, Matsushita e
  colaboradores (2004–2022) propuseram um instrumento conceitual e
  computacional elegante: o <bold>teorema das seções de Lévy</bold>. Em
  vez de considerar a série <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[X_1, X_2, \dots, X_n]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mn>1</mml:mn></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mn>2</mml:mn></mml:msub><mml:mo>,</mml:mo><mml:mi>…</mml:mi><mml:mo>,</mml:mo><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>n</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  como uma sequência rígida e arbitrária de observações, os autores
  propõem <bold>reordená-la segundo a variância acumulada</bold>: a cada
  passo, adiciona-se à soma o termo que mais contribui para a
  variabilidade total, medindo-a localmente. O resultado é uma nova
  série ordenada por impacto estatístico — as chamadas <bold>seções de
  Lévy</bold>.</p>
      <p>Formalmente, dada uma sequência de termos
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\{X_i\}_{i=1}^n]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:mo stretchy="false" form="prefix">{</mml:mo><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>i</mml:mi></mml:msub><mml:msubsup><mml:mo stretchy="false" form="postfix">}</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>n</mml:mi></mml:msubsup></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  constroem-se subsequências de somas parciais
  <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[S_k = \sum_{i=1}^k X_{\pi(i)}]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>S</mml:mi><mml:mi>k</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msubsup><mml:mo>∑</mml:mo><mml:mrow><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo>=</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn></mml:mrow><mml:mi>k</mml:mi></mml:msubsup><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mrow><mml:mi>π</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mi>i</mml:mi><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  onde <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\pi]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mi>π</mml:mi></mml:math></alternatives></inline-formula>
  é uma permutação que organiza os termos de acordo com seu peso na
  variância cumulativa. Essa construção remete à ideia de <bold>“filtrar
  a essência da soma”</bold> — privilegiando os termos que mais afetam a
  dispersão total do sistema.</p>
      <p>A genialidade dessa abordagem está no fato de que ela <bold>não é
  puramente técnica ou algorítmica</bold>: é uma <bold>releitura
  filosófica do TCL</bold>. Em vez de assumir que toda soma tende à
  normalidade (ou à estabilidade), ela pergunta: <bold>quais são os
  termos que realmente governam o comportamento assintótico?</bold> Em
  séries empíricas com forte intermitência, como os retornos
  financeiros, as intensidades sísmicas, os picos de tráfego ou até a
  atividade neuronal, <bold>a média aritmética pode ser estatisticamente
  irrelevante</bold>, pois está dominada por poucos termos extremos. As
  seções de Lévy recuperam esse domínio estrutural e o incorporam na
  análise.</p>
      <p>Os autores demonstram que, ao aplicar essa ordenação, a soma
  parcial resultante apresenta propriedades mais estáveis e
  informativas. Em particular, quando comparadas com as somas
  cronológicas ou parciais convencionais, as somas de Lévy exibem:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p>convergência mais rápida,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>menor erro quadrático médio,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>maior robustez em amostras pequenas,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>e uma aproximação mais fiel do comportamento real da série.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Além disso, as seções de Lévy permitem <bold>comparar séries de
  natureza diferente</bold> em uma base comum, pois revelam a estrutura
  subjacente de variabilidade — o que é particularmente útil em análise
  de séries heteroscedásticas.</p>
      <p>Essa abordagem também serve como uma ponte natural para modelos
  multifractais, pois ambos compartilham a ideia de que <bold>a
  importância estatística de um evento não está apenas em seu valor, mas
  na escala em que ele ocorre</bold>. As seções de Lévy podem ser
  interpretadas como uma reconstrução da série original sob uma nova
  métrica temporal, similar à deformação do tempo no modelo MMAR — só
  que agora construída a partir da própria estrutura empírica da
  variância.</p>
      <p>Mais do que uma técnica alternativa, as seções de Lévy propõem uma
  <bold>redefinição do processo de agregação estatística</bold>,
  desafiando a hegemonia da média aritmética e oferecendo um novo ponto
  de entrada para o estudo de sistemas complexos. Essa proposta se
  alinha à tradição iniciada por Mandelbrot: em vez de forçar a
  normalidade aos dados, devemos <bold>rever os próprios fundamentos da
  soma</bold>, reconhecendo que, em ambientes hostis e multifacetados,
  <bold>o todo é governado por poucos, mas intensos</bold>.</p>
    </sec>
    <sec id="comparações-empíricas-quando-a-média-não-é-o-centro">
      <title>6 5. Comparações Empíricas — Quando a Média Não é o
  Centro</title>
      <p>A intuição por trás das seções de Lévy — dar prioridade estatística
  aos termos que mais contribuem para a variância — ganha força quando
  testada em dados reais. Nos trabalhos de Figueiredo, Castro, Fonseca,
  Matsushita e outros (2004–2022), essa técnica é aplicada a diferentes
  tipos de séries temporais para mostrar que <bold>a agregação
  tradicional pode ocultar a estrutura essencial da
  variabilidade</bold>, enquanto a abordagem via seções de Lévy a
  revela.</p>
      <p>Um dos primeiros experimentos apresentados (Figueiredo et al.,
  2004) envolve séries simuladas com heterocedasticidade controlada. A
  partir de processos do tipo <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[X_t = Z_t \cdot \sigma_t]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>X</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>=</mml:mo><mml:msub><mml:mi>Z</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>⋅</mml:mo><mml:msub><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>,
  onde <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[Z_t \sim N(0,1)]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:mrow><mml:msub><mml:mi>Z</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub><mml:mo>∼</mml:mo><mml:mi>N</mml:mi><mml:mrow><mml:mo stretchy="true" form="prefix">(</mml:mo><mml:mn>0</mml:mn><mml:mo>,</mml:mo><mml:mn>1</mml:mn><mml:mo stretchy="true" form="postfix">)</mml:mo></mml:mrow></mml:mrow></mml:math></alternatives></inline-formula>
  e <inline-formula><alternatives><tex-math><![CDATA[\sigma_t]]></tex-math><mml:math xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><mml:msub><mml:mi>σ</mml:mi><mml:mi>t</mml:mi></mml:msub></mml:math></alternatives></inline-formula>
  segue uma lei de potência ou uma sequência binária alternante (como em
  uma cascata multifractal), os autores mostram que a média aritmética e
  a soma parcial tradicional <bold>não capturam adequadamente os regimes
  de alta variância</bold>. As seções de Lévy, por outro lado, produzem
  uma curva suavizada que preserva a ordem de grandeza da variabilidade
  dominante — como se “limassem o ruído” e mantivessem o esqueleto
  estatístico da série.</p>
      <p>Esse fenômeno aparece com ainda mais força quando se trabalha com
  <bold>séries financeiras reais</bold>, como os retornos do Ibovespa ou
  taxas de câmbio (Figueiredo et al., 2007, 2022). Ao aplicar as seções
  de Lévy, observou-se que:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p>os picos de volatilidade tornam-se evidentes e organizados,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>a média aritmética, muitas vezes nula ou enganosa, é
      substituída por um perfil cumulativo que <bold>dá peso ao que
      realmente importa</bold> (os retornos extremos),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>as métricas de erro — como o erro quadrático médio (RMSE) —
      <bold>são significativamente menores</bold> nas previsões com base
      em somas de Lévy do que com as tradicionais.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Em termos visuais, a diferença é marcante: enquanto a média
  cronológica se espalha com ruído, a média baseada nas seções de Lévy
  <bold>revela uma estrutura “esquelética” de flutuações
  dominantes</bold>, oferecendo uma espécie de extrato estatístico da
  série.</p>
      <p>Os autores ainda exploram aplicações em <bold>dados
  ambientais</bold>, como séries de temperatura e precipitação,
  mostrando que as seções de Lévy capturam melhor os eventos extremos e
  sazonais do que os modelos aditivos convencionais. Essa observação
  abre caminho para o uso da técnica em contextos como:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p>previsão de cheias e secas (hidrologia),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>detecção de falhas intermitentes em equipamentos
      (engenharia),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>caracterização de padrões de sono e batimentos cardíacos com
      instabilidade (fisiologia),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>e monitoramento de eventos extremos em sistemas ecológicos ou
      epidemiológicos.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Outro aspecto relevante é que o método das seções de Lévy <bold>não
  depende de um modelo paramétrico pré-definido</bold>, o que o torna
  atraente para aplicações com dados pouco estruturados ou com incerteza
  sobre a forma da distribuição. Em ambientes onde a distribuição pode
  mudar ao longo do tempo (nonstationarity), ou onde os momentos são
  instáveis (como no regime das distribuições estáveis), as seções de
  Lévy funcionam como uma estratégia adaptativa e robusta de
  agregação.</p>
      <p>Por fim, os experimentos computacionais realizados pelos autores
  indicam que, mesmo com amostras pequenas ou moderadas, as seções de
  Lévy fornecem estimativas mais robustas, sugerindo que a técnica pode
  ser útil <bold>em situações com poucos dados — justamente onde os
  modelos tradicionais são mais frágeis</bold>.</p>
      <p>Esses achados reforçam a ideia de que, em sistemas intermitentes,
  heterogêneos ou dominados por caudas pesadas, <bold>a média aritmética
  perde seu protagonismo estatístico</bold>, e técnicas como as seções
  de Lévy, ao priorizarem a variância acumulada, assumem o papel de
  desvelar o que os dados efetivamente nos dizem.</p>
    </sec>
    <sec id="implicações-para-teoria-e-prática-estatística">
      <title>7 6. Implicações para Teoria e Prática Estatística</title>
      <p>Ao longo das últimas seções, vimos emergir um panorama em que os
  pilares clássicos da estatística — como o Teorema Central do Limite
  (TCL), a média aritmética e a suposição de variância finita — revelam
  suas limitações diante de sistemas complexos e intermitentes. Esse
  quadro, longe de desqualificar a estatística tradicional, aponta para
  a necessidade de <bold>ampliar seu repertório conceitual e
  técnico</bold>. As distribuições estáveis, os modelos multifractais e
  as seções de Lévy propõem exatamente isso: <bold>uma nova gramática
  estatística para um mundo em que o caos é a norma</bold>.</p>
      <sec id="generalizações-do-teorema-central-do-limite">
        <title>7.1 6.1 Generalizações do Teorema Central do Limite</title>
        <p>O Teorema Central do Limite clássico pressupõe condições como
    independência, variância finita e contribuição regular dos termos da
    soma. Em contextos reais — especialmente em séries financeiras,
    ambientais, fisiológicas e geofísicas — essas condições raramente
    são plenamente atendidas. Modelos de cauda pesada violam a finitude
    da variância, e estruturas intermitentes quebram a homogeneidade
    temporal.</p>
        <p>Para dar conta desses casos, surgem generalizações como:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p><bold>O TCL para distribuições α-estáveis</bold>, em que a
        normalidade é substituída por distribuições como Cauchy ou
        Lévy.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><bold>A condição de Lyapunov</bold>, que permite alguma
        heterogeneidade, desde que a contribuição dos termos com
        variância elevada diminua suficientemente rápido.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p><bold>A condição de Lindeberg</bold>, mais fraca, mas ainda
        exigente quando há flutuações dominadas por poucos eventos
        extremos.</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>E, finalmente, as <bold>seções de Lévy</bold>, que propõem
        uma reordenação adaptativa da soma — abrindo mão da cronologia
        em favor da significância estatística.</p>
          </list-item>
        </list>
        <p>Essas generalizações, cada uma a seu modo, <bold>relaxam a
    rigidez do TCL clássico</bold>, permitindo que convergências ocorrem
    sob formas mais diversas e realistas.</p>
      </sec>
      <sec id="cópulas-e-dependência-multivariada">
        <title>7.2 6.2 Cópulas e Dependência Multivariada</title>
        <p>Outro ponto central diz respeito à modelagem de dependência. Em
    sistemas com caudas pesadas e intermitência, a dependência não é
    apenas linear ou de primeira ordem — ela pode ser assimétrica,
    localizada em regiões de extremos, e manifestar-se em múltiplas
    escalas temporais. Cópulas fornecem um instrumento poderoso para
    separar <bold>a estrutura de dependência da forma marginal das
    distribuições</bold>.</p>
        <p>Em contextos multifractais ou com seções de Lévy, cópulas podem
    ser usadas para modelar:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p>a coocorrência de picos em diferentes séries (como
        precipitação e vazão),</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>a sincronização entre ativos com regimes de volatilidade
        acoplados,</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>ou a propagação de riscos em sistemas interconectados.</p>
          </list-item>
        </list>
        <p>Mais ainda, em distribuições α-estáveis multivariadas, a
    dependência entre componentes não se expressa via covariância, mas
    por estruturas angulares ou espectrais — o que exige cópulas
    especializadas, como as <bold>cópulas t</bold> ou cópulas baseadas
    em séries de Lévy.</p>
      </sec>
      <sec id="estatística-além-da-média">
        <title>7.3 6.3 Estatística além da Média</title>
        <p>Uma das mensagens mais fortes que emergem desta discussão é que
    <bold>a média pode não ser o centro estatístico de sistemas
    complexos</bold>. Ela pode existir formalmente, mas ser irrelevante
    do ponto de vista informacional — especialmente em séries com
    flutuações de grande amplitude e caudas densas.</p>
        <p>Técnicas como:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p>o uso de <bold>quantis</bold>,</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>o foco em <bold>funções características</bold> em vez de
        momentos,</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>estimativas robustas,</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>e especialmente <bold>reordenações por variância
        acumulada</bold>, como nas seções de Lévy,</p>
          </list-item>
        </list>
        <p>surgem como alternativas metodológicas para capturar o que
    realmente governa os dados.</p>
        <p>Essa mudança de perspectiva implica uma reformulação
    epistemológica: <bold>em vez de perguntar “qual é a média?”</bold>,
    passamos a perguntar <bold>“quais são os termos que moldam o
    comportamento da soma?”</bold>.</p>
      </sec>
      <sec id="riscos-extremos-e-fragilidade-estatística">
        <title>7.4 6.4 Riscos Extremos e Fragilidade Estatística</title>
        <p>Como destacado por Taleb (2007), eventos de cauda — aqueles que
    ocorrem raramente, mas têm alto impacto — são subestimados por
    modelos gaussianos. As ferramentas discutidas aqui fornecem
    <bold>antídotos conceituais contra essa fragilidade</bold>:</p>
        <list list-type="bullet">
          <list-item>
            <p>distribuições estáveis acomodam tais eventos
        naturalmente;</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>modelos multifractais os integram como parte da
        estrutura;</p>
          </list-item>
          <list-item>
            <p>seções de Lévy os destacam na própria construção da soma.</p>
          </list-item>
        </list>
        <p>Mais do que isso: essas abordagens não apenas modelam os extremos
    — elas <bold>os reconhecem como centrais</bold>, não periféricos, na
    dinâmica dos sistemas.</p>
      </sec>
    </sec>
    <sec id="conclusão">
      <title>8 Conclusão</title>
      <p>Ao longo deste trabalho, revisitamos o Teorema Central do Limite
  não apenas como um resultado técnico da estatística matemática, mas
  como uma <bold>narrativa epistemológica sobre o comportamento coletivo
  de sistemas complexos</bold>. Esse ponto de partida nos levou a
  explorar <bold>os limites e as generalizações do TCL</bold>, revelando
  que, em muitos contextos reais, os pressupostos clássicos — como
  independência, variância finita e homogeneidade — falham de modo
  sistemático.</p>
      <p>Distribuições α-estáveis, cópulas, modelos multifractais e, em
  especial, as <bold>seções de Lévy</bold> surgem como ferramentas
  conceituais e técnicas que <bold>reconstroem a agregação estatística
  em ambientes hostis</bold>, onde a média não representa o centro, e os
  eventos extremos não são ruído, mas estrutura.</p>
      <p>As seções de Lévy se destacam por sua simplicidade e potência: ao
  reordenar as observações segundo variância acumulada, elas tornam
  visível a arquitetura interna da variabilidade de uma série. Em lugar
  da média cronológica, temos um <bold>esqueleto estatístico revelado
  pelas flutuações dominantes</bold>, que preserva a coerência da
  informação mesmo em contextos intermitentes ou multifractais.</p>
      <p>Essa abordagem ressoa com propostas como o modelo MMAR de
  Mandelbrot, Calvet e Fisher, em que o tempo é deformado por cascatas
  multiplicativas. Em ambos os casos, abandona-se a ideia de uma
  cronologia regular e homogênea para adotar uma <bold>métrica
  adaptativa, construída a partir do próprio comportamento empírico dos
  dados</bold>.</p>
      <p>Mais do que alternativas técnicas, essas ideias representam
  <bold>um deslocamento de paradigma estatístico</bold>: da centralidade
  da média para a estrutura das caudas; da homogeneidade para a
  multiescala; do ruído para a intermitência; da soma cronológica para a
  soma por importância. Trata-se de <bold>uma estatística centrada na
  complexidade</bold>, e não na simplificação.</p>
      <p>Do ponto de vista prático, as implicações são amplas. Em finanças,
  elas tocam o cerne da avaliação de risco e da previsão de
  volatilidade. Em séries ambientais, abrem caminho para análise robusta
  de eventos extremos. Em fisiologia, ajudam a distinguir padrões
  saudáveis de disfunções por meio da variabilidade multiescala. Em
  engenharia de dados, oferecem critérios alternativos para ordenação,
  agregação e compressão de sinais.</p>
      <p>Para a pesquisa futura, algumas trilhas promissoras incluem:</p>
      <list list-type="bullet">
        <list-item>
          <p>a integração entre seções de Lévy e técnicas de aprendizado de
      máquina,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>o uso de cópulas multifractais para modelar dependência em
      regimes extremos,</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>a reformulação de testes estatísticos clássicos à luz dessas
      estruturas (por exemplo, testes de média ou homogeneidade com
      seções de Lévy),</p>
        </list-item>
        <list-item>
          <p>e o estudo da relação entre tempo multifractal e medidas de
      entropia adaptativa.</p>
        </list-item>
      </list>
      <p>Por fim, a lição mais profunda talvez seja epistemológica:
  <bold>entender a estatística não como um conjunto fixo de ferramentas,
  mas como uma linguagem em evolução</bold>, que se adapta aos sistemas
  que busca compreender. Em tempos de complexidade crescente, essa
  linguagem precisa ser, ela mesma, complexa — e isso inclui reconhecer
  que a normalidade é uma exceção elegante, mas nem sempre a regra do
  mundo.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
</back>
</article>
